\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[left=3 cm, right=2.2 cm, top=3cm, bottom=3 cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{amssymb}
\usepackage{seqsplit} % para número primo en varias líneas
\usepackage{eurosym} % para el euro
\usepackage{textcomp} %paquete para comillas mecanográficas
\usepackage[T1]{fontenc} %para comilla doble mecanográfica
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{longtable}
\usepackage{hyperref}
% https://es.sharelatex.com/learn/Hyperlinks
% para subrayar lo hago directamente en cada enlace
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=blue,
    urlcolor=blue,
}
\urlstyle{same}
\usepackage{ifthen}
\newboolean{profesorado}
\setboolean{profesorado}{false}
%\ifthenpseudo{esto se muestra si es cierto}
% {esto se muestra si es falso}

% latex2html no soporta ifthen:
% https://www.usenix.org/legacy/events/samples/conversion.html
%http://minisconlatex.blogspot.com.es/2013/02/crear-funcion-latex.html

\newcommand{\ifthenpseudo}[2]{#2}

% cuando pasemos a html reemplazamos:
% \ifthenelse{\ESTEboolean{profesorado}} por \ifthenESTEpseudo y luego
% lo deshacemos.


% http://tug.org/applications/tex4ht/mn-commands.html

% http://www.eng.fsu.edu/~dommelen/l2hman/style_a/node14.html

% latex2html -html_version 4.0,unicode -split 0 -nonavigation
% -show_section_numbers apuntes_TIC_1_bach.tex

% para subir a helvia: abrir con gedit y guardarlo como 8859 y usar
% latex2html con latin1 o sin nada que por defento es latin1:
% latex2html -html_version 4.0,latin1 -split 0 -nonavigation
% -show_section_numbers apuntes_TIC_1_bach.tex

% latex2html -html_version 4.0,unicode -split 1 -nonavigation -noinfo
% -show_section_numbers -title "Apuntes de TIC de 1º de bachillerato"
% apuntes_TIC_1_bach.tex


% también se puede pasar con tex4ht pero no algunos enlaces no los
% crea. Además tengo que investigar ifthen:
% htlatex apuntes_TIC_1_bach.tex  % para html4
% y para xhtml:
% htlatex apuntes_TIC_1_bach.tex  "xhtml,mathml" " -cunihtf"
% "-cvalidate"



\title{Apuntes de la asignatura TIC de 1º de bachillerato}
\date{versión 1.0 --- \today }

%\newcounter{ejercicio}
%\newcommand{\ejer}{\stepcounter{ejercicio}Ejercicio \theejercicio: }

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\section* {Criterios de evaluación}
\addcontentsline{toc}{section}{Criterios de evaluación}
Los exámenes valen el 80 \% de la nota. El trabajo en casa, el trabajo
en clase y la actitud valen el 20 \% restante.
Los exámenes hacen media entre sí a partir de un cuatro. El trabajo en
casa, el trabajo en clase y la actitud se evalúan mediante anotaciones
positivas.
Lo exámenes suspensos se pueden recuperar en junio y en septiembre.


\section*{Instrucciones iniciales}
\addcontentsline{toc}{section}{Instrucciones iniciales}
Las mesas tienen dos circuitos de corriente eléctrica y sus
interruptores están por debajo. El de la izquierda es de la torre y el
de la derecha de la pantalla. Cada circuito tiene dos interruptores: un
diferencial y un magnetotérmico. El primero protege a las personas
evitando que la electricidad pase por ellas y el segundo evita que se
sobrecaliente el circuito y pueda incendiarse si conectamos muchos
aparatos en él. El diferencial tiene un botón de prueba para comprobar
que funciona correctamente. Los circuitos están encendidos si tanto el
diferencial como el magnetotérmico se encuentran del lado más alejado de
la pantalla.

No se puede cambiar el fondo de escritorio. Para restaurar el escritorio
y dejarlo como recién instalado pulsa: \verb;Alt+F2; y luego teclea
\verb+paneles+ \\


\noindent Acceso a la página web del instituto:
\begin{enumerate}
 \item Desde Andared (la red del instituto):
\begin{enumerate}
\item Abre el navegador web
\item Pulsa \verb;Ctrl+l;
\item Escribe la dirección \verb;c0/helvia;
\end{enumerate}
\item Desde internet (fuera del instituto):
\begin{enumerate}
\item Escribe en un buscador \verb;ies mar poniente;\end{enumerate}
\end{enumerate}


\noindent Configuración de teclas rápidas para Firefox, Nautilus y
OpenOffice (OO). Ve a:\\
\verb;Sistema > Preferencias > Combinaciones de teclas;.
Pulsa en Añadir:

\vspace{0.5cm}

\begin{tabular}{|l| l| l|}
\hline
nombre & comando& combinación de teclas\\
\hline
navegador web & firefox &super + F3 \\
procesador de textos &oowriter &super + F6\\
navegador de archivos &nautilus /home/usuario &super + F2\\
\hline
 \end{tabular}

\vspace{0.5cm}

Ahora pincha en la columna \verb,Combinación, y pulsa la combinaciones
de
teclas correspondientes.

La forma más rápida de apagar correctamente el ordenador es pulsar el
botón de apagado.

\ifthenpseudo{
\rule{12cm}{0.2mm}

Programas necesarios para 4º:
\begin{enumerate}
\item Navegador de archivos
\item Suite ofimática
\item Editor de texto simple
\item Cliente FTP
\item Editor de vídeo
\end{enumerate}
para 1º Bach, los anteriores más:
\begin{enumerate}
\item Terminal con bash  o gow (GNU on Windows)
\item Unetbootin
\item Compilador de C
\item Latex o Miktex en Windows
\item Gambas. No hay versión en Windows
\end{enumerate}
\rule{12cm}{0.2mm}}



\section {Instalación de GNU/Linux y arquitectura de ordenadores}
\subsection {Programas más usuales, mecanografía, teclas
rápidas y gestión de archivos}
\begin{enumerate}
 \item Indica el nombre y la versión de los programas que realizan las
siguientes funciones:\\

\begin{tabular}{|l | l | l |}
 \hline
 tarea & nombre del programa & versión del programa\\
\hline
navegador web&&\\
visor de imágenes &&\\
reproductor de películas&&\\
procesador de textos&&\\
hoja de cálculo&&\\
base de datos&&\\
presentaciones&&\\
navegador de archivos&&\\
editor de texto simple&&\\
correo electrónico&&\\
\hline
\end{tabular}\\  \\


\item ¿Qué es una suite ofimática?

\item Busca el nombre y la versión de los programas que realizan las
funciones anteriores en otros sistemas operativos.


\item ¿Cómo se colocan los dedos en el teclado para
escribir correctamente a ordenador?


\item Examen de mecanografía. Se puede hacer cuando se quiera hasta el
final del curso. Velocidad mínima de 150 caracteres/minuto y exactitud
mayor del 95 \%.

\ifthenpseudo{
\rule{12cm}{0.2mm}

El examen  será con ktouch:\\
Lección español generado automático   	nivel 14 y 15\\
Lección español generado automático 1 	nivel 14\\
Lección español generado automático 2 	nivel 25\\
\rule{12cm}{0.2mm} }


\item ¿Qué lesiones puedes sufrir al usar el teclado y el ratón?

\item Poner en marcadores el
\href{
http://sabina.pntic.mec.es/lmuf0005/curso_informatica_basica/curso.html}
{\underline{Curso de informática básica}}.
Para encontrarlo escribe en un buscador: \verb;sabina curso informatica;

\item Curso de informática básica. Truco 3 Teclas rápidas

\ifthenpseudo{
\rule{12cm}{0.2mm}

Explicarlas con el proyector, sacar al proyector y poner nota.\\
\rule{12cm}{0.2mm} }


\item Explica por qué los teclados tienen una distribución qwerty.

\ifthenpseudo{
\rule{12cm}{0.2mm}

Para usar las dos manos al escribir la mayoría de las palabras inglesas.
y además que no se atascaran las varillas.

\rule{12cm}{0.2mm}}

\item Curso de informática básica. Práctica 8 Gestión de archivos


\ifthenpseudo{
\rule{12cm}{0.2mm}

Hacerlo primero paso a paso con el proyector y luego sacar al proyector
y poner nota.

\rule{12cm}{0.2mm}}

\end{enumerate}
\subsection {Instalación de GNU/Linux en un ordenador}

\begin{enumerate}
\item Curso de informática básica. Apartado 14 El árbol de directorios
de un sistema GNU/Linux. Saber qué se guarda en los directorios: bin,
sbin, boot, etc, root, home, dev, lib, media, mnt, tmp, usr y
vmlinuz.


\item Nomenclatura de los discos duros en GNU/Linux:
\begin{itemize}
\item \verb;hda;: disco duro \verb;a; o primer disco duro. También se
llama \verb;sda;.

\item \verb;sda2;: segunda partición del primer disco.
\item \verb;sdb3;: tercera partición de segundo disco.
\end{itemize}

\item Tipos de formatos de archivos:
\begin{itemize}
\item \verb;FAT32;: es el formato del Windows 98 y actualmente se suele
usar en las memorias USB. No tiene journaling.
\item \verb;NTFS;: es el formato del Windows XP en adelante. Tiene
journaling.
\item \verb;ext2;: es el formato de Linux. No tiene journaling.
\item \verb;ext3; y \verb;ext4;: es el formato de Linux. Tiene
journaling.
\item \verb;swap;: se usa como memoria de intercambio. Permite usar el
disco duro como memoria RAM.
\end{itemize}
Journaling: se puede traducir por registro. Los sistemas
con
journaling llevan un registro de todo lo que van a hacer, por lo que
ante un apagado inesperado al reiniciar pueden desahacer lo que se quedó
a medias y permitir que la información en el disco siga siendo coherente
y que no sea necesario chequear el disco.

\item Crea un live-USB de Guadalinex Edu con el programa Unetbootin.

\ifthenpseudo{
\rule{12cm}{0.2mm}

Como en los ultraportátiles verdes no son superusuario que lo hagan en
Windows en su casa. Mostrar la página de Unetbootin y la página de
descarga de Guadalinex con la versión de 32 bits.

\rule{12cm}{0.2mm}}

\item Mostrar en los up verdes cómo configurar la secuencia de
arranque mediante las teclas \verb;F11; y \verb;F2;.

\item Configurar la BIOS de las torres del aula de informática para que
enciendan por teclado.

\ifthenpseudo{
\rule{12cm}{0.2mm}

Explicar que depende de la placa madre. Explicar por qué pulsar Enter
teclas Enter

\rule{12cm}{0.2mm}}


\item Instalar Guadalinex en el ultraportátil. Para ello consultar el
\textit{Apartado 1 Instalación de Guadalinex Edu doméstica 10.04 con
escritorio Gnome} de la \textit{Práctica 8 Instalación de GNU/Linux y
más}, disponible en la página web del instituto dentro del dpto. de
Informática.

\ifthenpseudo{
\rule{12cm}{0.2mm}


\href{
https://juanjodominguez.wordpress.com/2011/11/24/no-funciona-la-tarjeta-
wifi-con-guadalinex-edu-ubuntu-10-04-3-lts/}
{\underline{Toshiba NB500}}

\rule{12cm}{0.2mm}}



\item Extrae los datos de un ordenador que no arranca o del que se te ha
olvidado la contraseña. Para ello usa un live-USB.

\item Entra en la página de Guadalinex y visita las descargas y los
foros.
\end{enumerate}


\subsection{Arquitectura de ordenadores}

\begin{enumerate}
 \item Informática (definición de la RAE): conjunto de
conocimientos científicos y técnicos que hacen posible el tratamiento
automático de la
información por medio de ordenadores.
Es el acrónimo de información automática.

TIC: tecnologías de la información y la comunicación. Es un eufemismo
para informática y además pierde la parte científica y se queda solo con
la parte técnica.

\item Libro \href{
https://es.wikibooks.org/wiki/Mantenimiento_y_Montaje_de_Equipos_Inform\
%C3\%A1ticos}
{\textit{\underline{Mantenimiento y Montaje de Equipos Informáticos}}}
de Wikilibros.


\begin{enumerate}
\item
\href{
https://es.wikibooks.org/wiki/Mantenimiento_y_Montaje_de_Equipos_Inform\
%C3\%A1ticos/Tema_1/Funcionamiento_del_computador}
{\underline{Tema 1 Introducción. Funcionamiento del computador}}.
Consultar: arquitectura von Neumann,
y dibujar esquema de conexión entre: UCP, memoria y sistemas E/S


\item
\href{
https://es.wikibooks.org/wiki/Mantenimiento_y_Montaje_de_Equipos_Inform\
%C3\%A1ticos/Tema_2/Conectores}
{\underline{Tema 2 Componentes internos fundamentales. Conectores}}.
Consultar: PS/2, VGA, PCI express, SATA y PATA (IDE).

\item
\href{
https://es.wikibooks.org/wiki/Mantenimiento_y_Montaje_de_Equipos_Inform\
%C3\%A1ticos/Tema_2/La_placa_base}
{\underline{Tema 2 Componentes internos fundamentales. La placa base}}.
Consultar: zócalo (socket) y formato ATX y microATX. Caja de ordenador
ATX y de sobremesa.


\item
\href{
https://es.wikibooks.org/wiki/Mantenimiento_y_Montaje_de_Equipos_Inform\
%C3\%A1ticos/Tema_2/El_Microprocesador}
{\underline{Tema 2 Componentes internos fundamentales.
El microprocesador}}.
Consultar: GPU y CPU.


\item
\href{
https://es.wikibooks.org/wiki/Mantenimiento_y_Montaje_de_Equipos_Inform\
%C3\%A1ticos/Tema_7/El_B.I.O.S}
{\underline{Tema 7 Mantenimiento de computadores. El BIOS}}.
Consultar: BIOS, orden de arranque, resetear la BIOS, significado de los
pitidos, SMART.

\item
\href
{https://es.wikibooks.org/wiki/Mantenimiento_y_Montaje_de_Equipos_Inform
\%C3\%A1ticos/Tema_5/La_fuente_de_alimentaci\%C3\%B3n}
{\underline{Tema 5 Sistemas de alimentación de los computadores. La
fuente de alimentación}}.
Consultar: mólex y encender la fuente con un clip para
saber si no funciona la fuente o está rota la placa (aunque también
puede ser que la fuente no de le voltaje suficiente).
\end{enumerate}

\item Tipos de memorias:

\begin{enumerate}
 \item Memorias de solo lectura (solo se pueden grabar los datos una
vez):

\begin{enumerate}
 \item ROM (Read Only Memory, en castellano Memoria de Solo Lectura):
se
usaban antiguamente para guardar el SO o el BIOS en ellas. Los datos se
graban cuando se fabrican.

\item PROM (Programmable Read Only Memory, en castellano Memoria de
Solo
Lectura Programable): los datos se graban después de su fabricación.

\end{enumerate}

\item Memorias de sobre todo lectura (se pueden sobrescribir pero
requiere
bastante esfuerzo):

\begin{enumerate}
 \item EPROM (Erasable Programmable Read Only Memory, en castellano ROM
programable borrable): ídem a la PROM pero se puede borrar (con luz
ultavioleta).

\item EEPROM (Electrically Erasable Programmable Read Only
Memory, en
castellano ROM programable y borrable eléctricamente): ídem a la PROM
pero se puede borrar eléctricamente.
\end{enumerate}

\item Memorias de lectura/escritura:

\begin{enumerate}
 \item FLASH: es una memoria EEPROM mejorada. La llevan las memorias
USB, las
tarjetas de memoria de cámaras de fotos, los discos SSD (solid state
drive, dispositivo de estado sólido), etc.

\item RAM (Random Access Memory, en castellano Memoria de Acceso
Aleatorio): se tarda lo mismo en acceder a cualquier posición de
memoria. Habitualmente se refiere a los módulos de memoria que cumplen
la función de memoria principal en la arquitectura von Newmann. No
obstante las ROM, PROM, EPROM, EEPROM, FLASH y CMOS también son de
acceso aleatorio.

\item Disco duro. La información se guarda magnetizando o
desmagnetizando su superficie.

\item CMOS (Complementary Metal Oxide Semiconductor, en castellano
Semiconductor Complementario Óxido Metálico): es la tecnología que usan
los circuitos integrados (microprocesadores, memorias, etc.), pero
también se usa para referirse a la memoria en la que se guarda la
configuración variable del BIOS. La corriente eléctrica necesaria para
su funcionamiento cuando el ordenador está apagado proviene de la red
eléctrica y si el ordenador está desenchufado de una pila de botón que
hay en la placa madre.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
También podemos clasificarlas en volátiles y no volátiles.
\begin{enumerate}
\item Volátiles: se borran cuando no reciben corriente eléctrica.
Ejemplo: RAM y CMOS.
\item No volátiles: guardan la información sin recibir corriente
eléctrica. Ejemplos: ROM PROM, EPROM, EEPROM, FLASH y disco duro.
\end{enumerate}
Y también podemos clasificarlas en acceso secuencial o aleatorio:
\begin{enumerate}
\item Acceso secuencial: se tarda diferente tiempo en acceder a
diferentes posiciones de memoria, generalmente debido a lo lejana
que se encuentre dicha posición de la posición actual del cabezal de
lectura/escritura. Ejemplos: disco duro, CD y DVD.
\item Acceso aleatorio: se tarda el mismo tiempo en acceder a
cualquier posición de memoria. Ejemplo: ROM, PROM, EPROM, EEPROM,
FLASH, RAM y CMOS.
\end{enumerate}




\item
\href
{
http://html.rincondelvago.com/historia-de-la-informatica_12.html}.
{\underline{Evolución técnica de los ordenadores}}
Consultar: electromecánicos (relés), válvulas, transistores y circuitos
integrados.

\item
\href{
http://www.um.es/docencia/barzana/IATS/Iats04.html}
{\underline{Científicos y ordenadores}} Consultar: Pascal, Leibniz,
Babbage, Torres Quevedo, ENIAC, UNIVAC, Turing y Enigma.

\item
\href{http://www.encuentros.uma.es/encuentros119/historiainform.htm}
{\underline{Más información histórica}}.
\end{enumerate}



\section {Redes}
%\subsection {Definiciones, dispositivos físicos y lógicos}
\begin{enumerate}

\item Red de ordenadores: varios ordenadores conectados entre sí forman
una red de ordenadores y permite compartir datos y recursos (impresoras,
escáneres, conexión a internet, potencia de cálculo del ordenador,
etc.).

\item Arquitectura cliente-servidor: un  programa ejerce
de servidor y sirva <<algo>> a otro programa llamado
cliente. Al decir servidor o cliente podemos referirnos al
programa o al ordenador en el que corre dicho programa. Por ejemplo, el
servidor web Apache es un programa que sirve páginas web y un navegador
web es un cliente web que las solicita y las muestra. Lo habitual es que
el servidor Apache esté en un ordenador y el navegador en otro,
llamándolos por tanto servidor web y cliente web pero también pueden
estar corriendo en la misma máquina.

\item Conmutación: consiste en establecer un camino entre el
origen y el destino para transmitir información.
\begin{enumerate}
 \item Conmutación de circuitos: establece un camino y lo
mantiene ocupado mientras dura la comunicación, como por ejemplo en la
telefonía.

\item Conmutación de mensajes: envia el mensaje completo a
un nodo intermedio y este lo repite a otros nodos hasta llegar al
destino. De esta manera solo se mantiene ocupado el camino entre dos
nodos pero requiere que los nodos tengan capacidad para almacenar el
mensaje entero.

\item Conmutación de paquetes: semejante a la anterior pero ahora el
mensaje se divide en paquetes (con una cabecera conteniendo el origen,
el destino y el mensaje al que pertenece). Solo se mantiene
ocupado el camino entre dos nodos y cada nodo no tiene que tener mucha
capacidad de almacenamiento pero requiere más capacidad de cálculo
para reconocer y encaminar adecuadamente los paquetes.

\end{enumerate}

\item Modelo de interconexión de sistemas abiertos (OSI en inglés):
\href{
https://support.microsoft.com/es-es/kb/103884}
{\underline{una explicación}},
\href{
https://docs.oracle.com/cd/E19957-01/820-2981/6nei0r0r9/index.html}
{\underline{otra}},

\href{
https://es.wikipedia.org/wiki/Protocolo_de_comunicaciones}
{\underline{otra pero más amplia}} y
\href{http://ronaldterreros.blogspot.com.es/2012_04_01_archive.html}
{\underline{esquemas de conexión muy ilustrativos}}.


\item Arquitectura o topología de la red: la más usada es la red en
estrella. Los ordenadores están conectados a un nodo central que puede
ser un hub o un switch. El primero recibe paquetes de un ordenador y lo
reenvía a todos los ordenadores de la red, aunque dicho paquetes vayan
dirigido a un solo ordenador. El switch permite enviar el paquete de
datos solo al ordenador que le corresponde.


\item Ethernet: estándar de red de área local con Acceso Múltiple
con Escucha de Portadora y Detección de Colisiones (siglas en inglés:
CSMA/CD). Esto significa que primero detecta si en el cable no se
detecta ninguna transmisión. Si es así envía paquetes. A la vez que
transmite detecta si se ha producido otro envío de paquetes y si es así
cancela el envío para evitar las colisiones de datos y lo intenta más
tarde. Los paquetes se envían a todos los dispositivos de la red y
estos los van dirigiendo hasta el destino. En función del tráfico cada
paquete puede seguir diferentes caminos y llegar en diferente orden
pero en el destino se reorganizan para obtener los datos. Pertenece al
nivel de enlace de datos del modelo OSI. Se pueden usar diferentes tipos
de cables: par trenzado, coaxial, fibra óptica, etc. Su amplio uso ha
desbancado a otros estándares como Token Ring (que usa una topología en
anillo sin nodo central).



\item Tarjeta de red o adaptador de red: permite conectar el
ordenador a una red de área local (LAN en inglés). Puede ser cableada o
inalámbrica. La cableada más habitual usa el estándar Ethernet y
puede
transmitir a 10~Mbit/s (Ethernet), 100~Mbit/s (Fast Ethernet),
1000~Mbit/s (Gigabit Ethernet) e incluso 10~Gbit/s (10 Gigabit
Ethernet). La inalámbrica más habitual usa el estandar wifi que puede
ser el 802.11b (11~Mbit/s), 802.11g
(54~Mbit/s), 802.11n (600~Mbit/s) o 802.11ac (1,3~Gbits/s).

\item Tipos de cables:
\begin{enumerate}


\item Cable de par trenzado sin apantallar (UTP en inglés): consiste en
cables trenzados para reducir las interferencias electromagnéticas. Con
el conector RJ11 se usa para telefonía y con el RJ45 para redes
Ethernet.


\ifthenpseudo{
\rule{12cm}{0.2mm}

https://cosme11.wordpress.com/redes-el-cableado-de-la-red/

\rule{12cm}{0.2mm}}


\item PLC (siglas en inglés de Comunicación mediante los Cables de la
Instalación Eléctrica): se transmiten los datos por la
instalación eléctrica. El ordenador se conecta mediante un cable RJ45 a
un dispositivo colocado en un enchufe eléctrico.

\item Cable coaxial: es el cable de antena convencional. Tiene un cable
central de cobre y una malla de cobre fino entrelazado que protege al
cable central de interferencias electromagnéticas.

\item Cable de fibra óptica: es un cable de vídrio transparente que
transmite luz. Soporta un gran ancho de banda.

\item Conexión inalámbrica: permite formar una red local inalámbrica
(WLAN en inglés). El más usado es el estándar WIFI (nivel de enlace de
datos).
\end{enumerate}

\item Dirección MAC (siglas en inglés de Control de Acceso al
Medio): cada tarjeta de red tiene un identificador
que le permite diferenciarse del resto. Un ejemplo de
dirección MAC de una tarjeta es: 00:0B:6A:A9:CB:DD. Averigua la
dirección MAC de tus tarjetas Ethernet y Wifi.

\item Dirección IP: cada ordenador de una red tiene asignados cuatro
números separados por puntos que le identifican en ella. Por ejemplo
192.168.0.2. Las direcciones IP estáticas no cambian nunca y las
dinámicas pueden variar cada vez que encendemos el equipo.

\item Servidor DHCP (siglas en inglés de Protocolo de Configuración
Dinámica de Host): puede ser un ordenador, un router o cualquier
dispositivo conectado a la red que ofrezca una dirección IP al cliente
que se la pida. Busca tu dirección IP privada y pública.

\item Tipos de redes:
\begin{itemize}
\item Clase A. IP comprendida entre 1.x.x.x y 126.x.x.x, donde $0\leq
x\leq 255$. Existen 126 redes de 16 millones de ordenadores.

\item Clase B. IP comprendida entre 128.x.x.x y 191.x.x.x, donde $0\leq
x\leq 255$. Existen 16384 redes de 65534 ordenadores.

\item Clase C. IP comprendida entre 192.x.x.x y 223.x.x.x, donde $0\leq
x\leq 255$. Existen dos millones de redes de 254 ordenadores.
\end{itemize}

\item Direcciones privadas en cada tipo de red:
\begin{itemize}
\item Clase A. IP comprendida entre 10.0.0.0 y 10.255.255.255.

\item Clase B. IP comprendida entre 172.16.0.0 y 172.16.255.255.

\item Clase C. IP comprendida entre 192.168.0.0 y 192.168.255.255,
donde\\
$0\leq x\leq 255$. Existen dos millones de redes de 254 ordenadores.
\end{itemize}

\item Direcciones especiales
\begin{itemize}
 \item La IP 127.0.0.1 significa tu ordenador.
 \item la IP x.x.x.0 significa la propia red.
 \item la IP x.x.x.255 se llama dirección de broadcast y sirve para
enviar datos a todos los ordenadores de la red.
 \item x.x.x.1 suele ser el router de la red.
\end{itemize}


\item Hub o concentrador: definido en topología de la red. Pertenece
a la capa 1 del modelo OSI.

\item Switch o concentrador: definido en topología de la red. Pertenece
a la capa 2 del modelo OSI. Diferencia equipos por su MAC.

\item Router o enrutador: permite unir dos redes. Pertenece
a la capa 2 del modelo OSI. Diferencia equipos por su IP.

\item Punto de acceso: une los ordenadores con el hub o
switch inalámbricamente. Por tanto sustituyen a los cables y además
permiten ampliar el número de bocas del switch porque por una sola boca
puede estar entrando el tráfico de veinte tarjetas wifi.


\item Módem (acrónimo de modulador demodulador): traduce la información
del formato digital al analógico y viceversa.

\item Módem telefónico: permite usar una línea teléfonica convencional
para enviar datos binarios. Cuando usamos la línea no se puede usar el
teléfono.

\item Módem ADSL: permite usar una línea teléfonica convencional
para llamadas y para enviar datos binarios de manera simultánea. Busca
el significado de las siglas ADSL.

\item Módem cable: permite usar un cable coaxial para llamadas y datos
simultáneamente.


\item Servidor DNS (siglas en inglés de Sistema de Nombres de Dominio):
son ordenadores que traducen las direcciones de red del tipo
www.mecd.gob.es al tipo 193.147.0.116.

\item Escribe en la barra de direcciones de un navegador web las
siguientes direcciones IP e indica qué páginas son:
150.214.5.8 y 130.206.13.20.

\item Abre la terminal en Aplicaciones $>$ Accesorios y teclea
\verb;ping www.google.es; e indica su dirección IP. Ídem para la
dirección \verb;azufre.quimica.uniovi.es;.

\item Protocolo TCP/IP: los diferentes ordenadores de una red se
comunican entre sí con este protocolo a pesar de que usen sistemas
operativos (SSOO) diferentes. El Departamento de Defensa de los EEUU lo
desarrolló  durante los años 70 y liberó sus especificaciones
técnicas para que se usaran sin restricciones. Eso, unido a
su calidad, permitió que se extendiera ampliamente y en última
instancia es responsable del éxito de internet. TCP e IP son solo dos
 protocolos del conjunto, aunque de lo más importantes. TCP es un
protocolo de la capa de transporte (capa 4) del modelo OSI e IP
pertenece a la capa de red (capa 3). El protocolo TCP/IP divide los
datos a transferir en paquetes de datos que contienen información sobre
el origen y el destino. Cada paquete puede seguir diferentes rutas en
función de las condiciones de las redes que atraviese pero finalmente
se juntan todos los paquetes en el destino para completar la
transmisión. Además se asegura de que no hay errores y de que no se
sature la red.

Otros importantes protocolos de la familia TCP/IP pertenecientes a la
capa de aplicación (capa 7):
\begin{enumerate}
 \item POP (siglas en inglés de Protocolo de Oficina Postal): protocolo
para la recepción de mensajes de correo. El cliente de correo
(Thunderbird, Evolution, etc.) solo se conecta al servidor cuando
queremos descargar los correos.
 \item IMAP (siglas en inglés de Procolo de Acceso a Mensajes de
Internet): protocolo para la recepción de mensajes de correo. El cliente
de correo está permanentemente conectado con el servidor de correo.

 El POP permite aprovechar líneas lentas y el IMAP permite tener
sincronizados todos los clientes de correo que usemos en diferentes
ordenadores.

 \item SMTP (siglas en inglés de Protocolo de Transferencia Simple de
Correo): protocolo para el envío de mensajes de correo.

\item Correo web: mediante el navegador web nos conectamos a un
servidor en el cual se ejecuta el cliente de correo que usa los
protocolos antes mencionados.

 \item FTP (siglas en inglés de Protocolo de Transferencia de
Ficheros): protocolo para transferir ficheros de cualquier tamaño entre
ordenadores.

\begin{enumerate}
 \item Accede al servidor FTP del instituto (llamado c0) con el programa
gFTP, con
el navegador web y con el navegador de archivos.
 \item Accede al servidor FTP de RedIRIS (ftp://ftp.rediris.es) con
el navegador web.
\end{enumerate}

 \item SFTP: igual que FTP pero tanto el nombre de usuario, la
contraseña y los datos viajan encriptados.
 \item Telnet: protocolo para conectarse remotamente a un
ordenador y usarlo igual que si estuviéramos delante de él.
 \item SSH (siglas en inglés de Intérprete de Comandos Seguro): igual
que Telnet pero tanto el nombre de usuario, la contraseña y los datos
viajan encriptados.

 \item HTTP (siglas en inglés de Protocolo de transferencia de
Hipertexto): la información que muestra un ordenador en una red puede
hacerse de varias maneras. Una de ellas puede ser como un servidor FTP.
Sin embargo la mejor actualmente es como página web. Una página web es
un documento HTML (siglas en inglés de Lenguaje de Marcas de Hipertexto)
y un documento html es un hipertexto. Hipertexto significa
que cuando pinchamos en un enlace nos vamos a otro documento, que  puede
estar en el mismo ordenador o en otro ordenador de la red.
El protocolo para transmitir páginas web se llama HTTP.

Esta forma de compartir información surgió en 1989 en el CERN (siglas
en francés de Centro Europeo de Investigación Nuclear).  Este
centro es muy grande y en él trabajan diferentes grupos de
investigación. El CERN tenía el problema de que lo que descubría un
grupo no era fácil de comunicárselo al resto de grupos (pese a estar en
el mismo centro de investigación). Además en el CERN se manejan
diferentes tipos de ordenadores y de sistemas operativos así que hacía
falta una forma de compartir información que no dependiera del tipo de
ordenador ni del tipo de sistema operativo. Y así surgieron las páginas
web. Este invento resolvió el problema y debido a que se distribuyó como
software libre se extendió rápidamente por todo el mundo y para todo
tipo de usos.
\begin{enumerate}
\item Busca el significado de las siglas WWW.
\item ¿Quién inventó la WWW?
\item Busca su página personal.

\ifthenpseudo{
\rule{12cm}{0.2mm}

html estándar y accesibilidad se ve en el tema de html

\rule{12cm}{0.2mm}}

\item Averigua si los servidores FTP y Web de RedIRIS se alojan en el
mismo ordenador (pista: tendrás que hacer un \verb;ping; a sus
direcciones).
\end{enumerate}

 \item HTTPS: igual que http pero todos los datos viajan encriptados.
\item XMPP (siglas en inglés de Protocolo Extensible de Mensajería y
Comunicación de Presencia): (antes llamado Jabber) permite a los
usuarios, como todos los protocolos abiertos del TCP/IP, comunicarse
con cualquier otro usuario que use este protocolo, pudiendo el
usuario elegir la aplicación y el servidor para crear la cuenta que
desee. Por el contrario, los protocolos cerrados de mensajería
instantánea, como Whatsapp, Hangouts de Google, Skype, etc., crean
usuarios cautivos que solo pueden comunicarse con usuarios de su misma
red.


\ifthenpseudo{
\rule{12cm}{0.2mm}

whatsapp usa XMPP modificado y esta modificación es cerrada.

\rule{12cm}{0.2mm}}


\item Redes P2P (siglas en inglés de red entre iguales): permiten el
intercambio directo de información entre ordenadores sin necesidad de
servidores conteniendo los datos. De esta manera se pueden compartir
ficheros entre particulares. También se usan para no sobrecargar los
servidores que alojan réplicas (mirrors) de software libre. Las redes
más conocidas son edonkey y bittorrent.
\begin{enumerate}
 \item Busca la página para descargar, por descarga directa, la imagen
ISO de Debian.
 \item Busca la página para descargar, por descarga Torrent, la
semilla torrent que permiten descargar Debian.
\end{enumerate}



\end{enumerate}


\item Internet: es una red de redes, que usan el
protolo TCP/IP, de alcance mundial, por tanto son
miles de redes conectadas entre sí. De esta manera compartimos datos y
recursos. Cuando decimos que estamos en internet queremos decir que
estamos accediendo a otros ordenadores.

\ifthenpseudo{
\rule{12cm}{0.2mm}

buenísmo artículo de 20 páginas sobre la historia de internet por sus
protagonistas:
http://www.internetsociety.org/es/breve-historia-de-internet

\rule{12cm}{0.2mm}}


\item ¿Quién controla internet?

\item ¿Nos podemos fiar de los contenidos de internet?

\item Protección de datos: la Agencia Española de Protección de Datos
(AEPD o AGPD) vela por el cumplimiento de la Ley Orgánica 15/1999 de
Protección de Datos de Carácter Personal (LOPD). Visita la
\href{http://www.agpd.es/}{\underline{AEPD}}. Consulta cómo
proteger tus datos y juega con los pandijuegos.


\item Tipos de cifrado:
\begin{enumerate}
 \item Simétrico: con una clave se cifra y se descifra. Es útil para uso
propio pero muy ineficaz si queremos compartir información cifrada pues
debemos entregar la clave al resto de usuarios.
 \item  Asimétrico: consta de una clave pública a la que tiene
acceso todo el mundo y una privada que solo debemos conocer nosotros.
Estas claves tienen la propiedad de que si ciframos con una solo se
puede descifrar con la otra.

Si el remitente usa la clave pública del destinatario para cifrar el
fichero (documento, mensaje, foto, etc.), solo la clave privada del
destinatario podrá descifrar este fichero, ya que es el único que la
tiene. De esta manera conseguimos la confidencialidad, nadie salvo el
destinatario puede descifrarlo.

Si el propietario del par de claves usa su clave privada para cifrar un
fichero, cualquiera puede descifrarlo utilizando su clave pública. De
esta manera se consigue la autenticación del emisor, la integridad del
fichero (nadie ha podido cambiar el fichero) y	el no repudio (el
emisor no puede negar que envió el fichero porque solo él tiene la
clave privada) A esto se le llama firma electrónica. Si además queremos
que solo lo lea el destinatario, ahora lo cifraríamos con la clave
pública del destinatario. En este caso hemos cifrado dos veces.

La base de este cifrado son los número primos. Multiplicar dos números
primos es fácil pero factorizar un número en sus factores primos lleva
tiempo y eligiendo números suficientemente grandes es imposible
realizarlo con los ordenadores actuales. Con los ordenadores de dentro
de diez años probablemente se podrá descifrar pero para esa fecha ya no
debería ser un mensaje importante.

Por ejemplo, multiplicando los números
primos 3 y 5 obtenemos el 15. Si queremos factorizar el 15 en factores
primos lo vamos diviendo entre los números primos menores de él (13, 11,
7, 5, 3 y 2)  hasta encontrar el que lo factorice. Sin embargo si
conocemos uno de los factores, el 3 o el 5, obtener el otro es
inmediato. En este ejemplo el 15 es la clave pública y el 3 o el 5 la
privada.

Más complicado que este ejemplo sería el número 404003820529, que se
factoriza en  los
números primos 404081 y 999809.


Y en la realidad se usan números que tengan más de 600
dígitos y no 11 como el ejemplo que hemos puesto y así sea más difícil
de factorizar: \\

$\seqsplit{
251959084756578934940271832400483985714292821262040320277771378360436620
2070
759555626401852588078440691829064124951508218929855914917618450280848912
0072
844992687392807287776735971418347270261896375014971824691165077613379859
0957
000973304597488084284017974291006424586918171951187461215151726546322822
1686
998754918242243363725908514186546204357679842338718477444792073993423658
4823
824281198163815010674810451660377306056201619676256133844143603833904414
9526
344321901146575444541784240209246165157233507787077498171257724679629263
8635
637328991215483143816789988504044536402352738195137863656439121201039712
2822120720357}$\\
\end{enumerate}

\item Certificado digital: el certificado digital permite tres cosas:
\begin{enumerate}
 \item Asegurar la confidencialidad de los datos y que solo lo pueda
leer el receptor.
 \item Firmar digitalmente los datos. Esto implica asegurar que los
datos los hemos generado nosotros (autenticación), asegurar que los
datos no han sido modificados (integridad de los datos)
 y asegurar que no podremos negar el envío de los datos (no repudio).
 \item Firmar digitalmente y cifrar que es realizar a la vez los dos
puntos anteriores.


\end{enumerate}
Para realizar estos tres pasos se usa un sistema de cifrado asimétrico
formado por dos claves, una pública y otra privada.


\item DNI electrónico: lleva dentro dos certificados
digitales, uno para asegurar la identidad y otro para firmar. Con uno es
suficiente pero se usan dos para que los ciudadanos diferencien
claramente entre identificarse y firmar.

\item Busca imágenes de los aparatos y conceptos vistos en este tema y
guárdalos con nombres significativos. Recuerda cambiar solo el nombre y
no tocar la extensión de la imagen (por ejemplo en \verb;foto.jpg; no
modifiques \verb;jpg;).

\item Descarga de la página web del instituto, en el dpto. de
Informática, la práctica <<Redes>> y realiza el <<Guión de redes para
usuarios normales>>. Si eres superusuario en algún ordenador realiza las
prácticas <<Guión de redes para superusuario. Localhost>> y <<Guión de
redes para superusuario. Completo>>


\ifthenpseudo{
\rule{12cm}{0.2mm}

OSI teórico --- TCP/IP práctico\\

capa de aplicación
capa de transporte
capa de red
capa de enlace de datos
capa física

http://recursostic.educacion.es/usuarios/web/preguntas-frecuentes/54-con
exiones-a-internet-bis


%http://www.cienciaxplora.com/divulgacion/principios-basicos-encriptacio
%n-entender-como-snowden-jugo-casa-blanca_2013082600229.html

\rule{12cm}{0.2mm}}


\end{enumerate}


\section{Intérprete de comandos}
\begin{enumerate}
\item Descarga de la página web del instituto, en el dpto. de
Informática, la práctica <<Intérprete de comandos Bash>> y realízala.

En sistemas operativos tipo UNIX, como GNU/Linux o MAC OS X, no hay que
instalar nada puesto que Bash es el intérprete de comandos por defecto.

En un sistema operativo Windows el intérprete de comandos es el CMD o
símbolo del sistema y el nombre y la sintaxis de los comandos es
ligeramente diferente luego no podemos realizar la práctica
anterior en él. Disponemos de las siguientes alternativas para realizar
la práctica:


\begin{enumerate}
 \item Instalar GNU/Linux junto con Windows eligiendo en el arranque
cuál usar.

 \item Instalar una máquina virtual, como por ejemplo
\href{https://www.virtualbox.org/wiki/Downloads}
{\underline{Virtualbox}}. Una máquina virtual es un
programa que simula un ordenador físico y nos permite instalar y
usar sistemas operativos enteros dentro de ella. De esta manera
instalaríamos la máquina virtual en Windows y dentro de la máquina
virtual instalaríamos un sistema operativo GNU/Linux, en el cual
tendríamos disponible Bash. Además así ya disponemos de
GNU/Linux para usar otros programas necesarios en otras prácticas.

\item Instalar el programa \href
{http://sourceware.org/cygwin/}{\underline{Cygwin}} que permite usar
Bash y mucho más
software libre disponible en sistemas GNU/Linux.

\end{enumerate}

\ifthenpseudo{
\rule{12cm}{0.2mm}

Lo mejor es usar Virtualbox porque así ya tenemos GNU/Linux para
usar luego LaTex, GCC y Gambas. Al instalarlo desde USB no usar
uno creado con dd porque no lo detecta.

Cygwin también es una buena solución. Te crea un enlace en el escritorio
y con él abres una terminal y funcionan bien los permisos con chmod. Por
defecto instala los paquetes Base (que incluyen Bash, Coreutils, etc.) y
para GCC hay que ir a la sección de Dev. La práctica hay que copiarla
en C:\textbackslash{}cygwin\textbackslash{}home\textbackslash{}usuario

MinGW es una versión reducida de Cygwin pero es difícil de instalar y
de usar.

Gow me falla con chmod porque no me permitió cambiar los permisos de los
ficheros de la práctica en el XP del portátil del dpto.

\rule{12cm}{0.2mm}}

\end{enumerate}

\section{Lenguaje html}
\begin{enumerate}
\item Descarga de la página web del instituto, en el dpto. de
Informática, la práctica <<Lenguaje html5>> y realízala.

\item Realiza una página de tema libre que cumpla las siguientes
condiciones:
\begin{enumerate}
\item Contiene la información estructurada con títulos,
párrafos, viñetas, listas numeradas, enlaces, cursivas, resaltados e
imágenes.


\item Contiene un \verb;index.html; que enlaza a tres ficheros
\verb;html; más.

\item Los estilos se cargan mediante una hoja de estilo
\verb;css;.

\item Cumple el estándar html5. Compruébalo en
\href{http://validator.w3.org/\#validate_by_input}{\underline{W3C}}

\item La página web es
\href{
http://www.w3c.es/Divulgacion/GuiasBreves/Accesibilidad}
{\underline{accesible universalmente}}. Consulta
este
\href{http://www.w3.org/WAI/References/QuickTips/qt.es.htm}
{\underline{resumen}}


\item Súbela por FTP a tu cuenta en \verb;servidorinternet2;
(\verb;192.168.1.9;).


\end{enumerate}

\end{enumerate}

\section{Programación}
\begin{enumerate}
\item Descarga de la página web del instituto, en el dpto. de
Informática, la práctica <<Lenguaje de programación C>> y realízala.

Se necesita el compilador GCC. Guadalinex Edu lo trae
instalado.

Windows no lo trae instalado y disponemos de las siguientes
alternativas
para realizar la práctica:



\begin{enumerate}
 \item Instalar GNU/Linux junto con Windows eligiendo en el arranque
cuál usar.

 \item Instalar una máquina virtual, como por ejemplo
\href{https://www.virtualbox.org/wiki/Downloads}
{\underline{Virtualbox}}. Una máquina virtual es un
programa que simula un ordenador físico y nos permite instalar y
usar sistemas operativos enteros dentro de ella. De esta manera
instalaríamos la máquina virtual en Windows y dentro de la máquina
virtual instalaríamos un sistema operativo GNU/Linux y posteriormente
instalaríamos GCC.

\item Instalar el programa \href{http://sourceware.org/cygwin/}
{\underline{Cygwin}} que permite usar GCC y mucho más
software libre disponible en sistemas GNU/Linux.


\end{enumerate}

\ifthenpseudo{
\rule{12cm}{0.2mm}

Dev-C++ es un ide de desarrollo y en la práctica se usa la línea de
comandos.

\rule{12cm}{0.2mm}}

\end{enumerate}

\section{Sistemas operativos}
\subsection {Almacenamiento de la información}
\begin{enumerate}
\item Sistema binario. El sistema de numeración que usamos habitualmente
es el decimal. Consta de diez símbolos que son: 0,1,2,3,4,5,6,7,8 y 9.
La base es 10 y cualquier número lo podemos expresar con potencias de
10:
\begin{align*}
10^0&=1 \\
10^1&=10 \\
10^2&=100\\
10^3&=1000\\
\mathrm{etc.}
\end{align*}
Por ejemplo, el número 273 consta de 2 centenas, 7 decenas y 3
unidades:\\
$$273=2 \cdot 10^2 + 7 \cdot 10^1 + 3 \cdot 10^0$$

El sistema binario, sin embargo, usa solo dos símbolos, el 0 y el 1. Su
base es el 2 y podemos escribir cualquier número usando potencias de 2:

\begin{align*}
2^0&=1 & 2^4&=16 & 2^8&=256 &2^{12}&=4\,096\\
2^1&=2 & 2^5&=32 & 2^9&=512 &2^{12}&=8\,192\\
2^2&=4 & 2^6&=64 & 2^{10}&=1024 &2^{12}&=16\,384\\
2^3&=8 & 2^7&=128 & 2^{11}&=2048 &\mathrm{etc.}\\
\end{align*}

Por ejemplo, el numero decimal 2 se escribe en binario 10:
$$(10)_2=1 \cdot 2^1 + 0 \cdot 2^0=(2)_{10}$$

Otros ejemplos:\\
\begin{tabular}{l l}
$(1\,010)_2=1 \cdot 2^3 + 0 \cdot 2^2 +  1 \cdot 2^1 + 0 \cdot
2^0=(10)_{10}$&\\
$(1\,000)_2=1 \cdot 2^3 + 0 \cdot 2^2 +  0 \cdot 2^1 + 0 \cdot
2^0=(8)_{10}$&\\
$(1\,111)_2=1 \cdot 2^3 + 1 \cdot 2^2 +  1 \cdot 2^1 + 1 \cdot
2^0=(15)_{10}$&
\end{tabular}

\begin{enumerate}
 \item ¿Qué numeros decimales son los siguientes números binarios: 1,
11, $100\,0000$, $100\,0001$, $100\,0100$ y $10\,0000\,0001$?
\item ¿Cómo se escriben en el sistema binario los números decimales 5,
9, 12, 17, 24 y 96? (Calcúlalos por tanteo).
\end{enumerate}

El algoritmo para cambiar de decimal a binario consiste en dividir el
número consecutivamente entre 2. Los restos de las divisiones desde la
última a la primera forman el número binario. Por ejemplo, el número
decimal 26:\\

\begin{tabular}{r | l}
26 &0\\
13 &1\\
6 &0\\
3 &1\\
1 &1\\
\end{tabular}\\

se escribe $1\,1010$ en el sistema binario.

\begin{enumerate}
 \item ¿Cómo se escriben en el sistema binario los números decimales
40, 83 y 127?
\end{enumerate}

Los sistemas digitales usan el sistema binario porque es muy sencillo
manejar dos posibles estados en vez de 10. Por ejemplo, un CD está
dividido en
trozos minúsculos y, simplificando, si la luz se refleja significa un 1
y si no un 0. Igualmente el disco duro está dividido en imanes
minúsculos y, simplificando, si están orientados en un
sentido es un 1 y en el contrario un 0. Para transmitir bits por
un cable se usan dos voltajes y, simplificando, un voltaje significa 1 y
el otro 0.
Harían falta tecnologías más sensibles y por tanto más caras y
complicadas para diferenciar diez  estados en vez de dos.


Cuando se estudia cómo trabaja con los números binarios el ordenador
 no  se usan números binarios puesto que es muy fácil
cometer errores. Se utiliza el sistema hexadecimal, que usa la base 16
y 16 símbolos: 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, A, B, C , D, E y F (A=10,
B=11$, \dotsc,$ F=15). Por ejemplo, es más fácil usar el número
hexadecimal $(\mathrm{F}5)_{16}$
que el binario $(1111\,0101)_2$. Se convierten siguiendo el mismo
método:\\

\begin{tabular}{l l}
$(\mathrm{F}5)_{16}=15 \cdot 16^{1} + 5 \cdot 16^{0} = 15 \cdot 16 + 5
\cdot 1 = 140 +5 =(145)_{10}$&\\
\end{tabular} \\

Otro ejemplo, el número hexadecimal 10B2C:
\begin{align*}
(10\mathrm{B}2\mathrm{C})_{16}&= 1 \cdot 16^4 + 0 \cdot 10^3+  11 \cdot
16^2  + 2 \cdot 16^{1} + 12 \cdot 16^{0} =\\
&=1 \cdot  65536 + 0 \cdot 4096 + 11 \cdot 256 + 2 \cdot 16 + 12 \cdot
1=\\
&=65536 + 0 + 2816 + 32 + 12 =\\
&=(68396)_{10}\\
\end{align*}

\item Unidades de almacenamiento de la información. La unidad más
pequeña es el bit, que puede ser un 1 o un 0. Su símbolo es ``b''. Para
diferenciar dónde empieza y acaba un número el ordenador lee los bits
agrupados en octetos, o sea de ocho en ocho. Un octeto es un byte y su
símbolo es ``B''.
$$1 \  \mathrm{byte}= 8 \ \mathrm{bits}$$
$$1 \ \mathrm{B} = 8 \ \mathrm{b}$$

\item Múltiplos del bit y del byte. Primero recordemos los múltiplos
del Sistema Internacional (SI), que son decimales:\\

\begin{tabular}{|l |  c | l |}
 \hline
 nombre & símbolo & potencia  \\
\hline
exa    & E       & $10^{18}$ \\
 peta   & P       & $10^{15}$ \\
 tera   & T       & $10^{12}$ \\
 giga   & G       & $10^9$ \\
 mega   & M       & $10^6$ \\
 kilo   & k       & $10^3$ \\
  unidad   &        & $10^0$ \\
 \hline
\end{tabular}
\hspace{2cm}
\begin{tabular}{c c l}
1 E &=&$10^3$ P \\
1 P &=&$10^3$ T \\
1 T &=& $10^3$ G \\
1 G &=&$10^3$ M \\
1 M &=&$10^3$ k \\
1 k &=&$10^3$ unidad \\
\end{tabular}\\

Como vemos cada múltiplo es $1\,000$ veces mayor que el anterior.\\



En Informática se usan ampliamente los prefijos binarios:\\

\begin{tabular}{|l |  c | l |}
 \hline
 nombre & símbolo & potencia  \\
\hline
exbi    & Ei       & $2^{60}$ \\
 pebi   & Pi       & $2^{50}$ \\
 tebi   & Ti       & $2^{40}$ \\
 gibi   & Gi       & $2^{30}$ \\
 mebi   & Mi       & $2^{20}$ \\
 kibi   & Ki       & $2^{10}$ \\
  unidad   &        & $2^0$ \\
 \hline
\end{tabular}
\hspace{2cm}
\begin{tabular}{c c l}
1 Ei &=&$2^{10}$ Pi \\
1 Pi &=&$2^{10}$ Ti \\
1 Ti &=& $2^{10}$ Gi \\
1 Gi &=&$2^{10}$ Mi \\
1 Mi &=&$2^{10}$ Ki \\
1 Ki &=&$2^{10}$ unidad \\
\end{tabular}\\


Y en este caso cada múltiplo es $2^{10}=1\,024$ veces mayor que el
anterior.\\

\begin{enumerate}
 \item ¿Cuántos bytes tiene un gigabyte (GB)? ¿Y bits?
 \item ¿Cuántos bytes tiene un gibibyte (GiB)? ¿Y bits?
 \item ¿Cuantos megabytes (MB) son $3\,670\,016$ bytes?
 \item ¿Cuantos mebibytes (MiB) son $3\,670\,016$ bytes?
 \item ¿Cuántos kibibytes (KiB) son $196\,608$ bits?
 \item Una memoria USB muestra en su carcasa una capacidad de 8 GB.
¿Cuántos gibibytes (GiB) podremos guardar realmente en ella?
\item Calcula el tanto por ciento de error que se comete al confundir
los prefijos decimales con los binarios.
\item Una publicidad indica que la velocidad de descarga son 50 Mb.
Sabiendo que ese dato en realidad significa 50 Mb/s calcula cuántos
minutos tardarías en descargarte un fichero que ocupe 4,4 GiB.
\item Expresa la velocidad 50 Mb/s en MB/s y en MiB/s.
\item ¿Por qué los ordenadores usan prefijos binarios en vez de
decimales?
 \end{enumerate}


\item ASCII (siglas en inglés de Código Estándar Estadounidense
de Intercambio de Información). Consta de 7 bits con los que se pueden
formar 127 (128
contando el 0) combinaciones diferentes. De esas combinaciones 93 se
usan para las letras mayúsculas, minúsculas, dígitos y símbolos
ortográficos como <<?>>, <<!>>, <<$<$>>, etc. y el resto para
caracteres de control como, por ejemplo, el retorno de carro.\\

\begin{tabular}{l l}
$(111\,1111)_2=(127)_{10}$&\\
$(100\,1101)_2=(77)_{10}$&\\
$(110\,0100)_2=(100)_{10}$&\\
$(110\,1111)_2=(111)$&\\
\end{tabular}\\

\begin{enumerate}
 \item Busca el número decimal, hexadecimal y binario que se corresponde
con los siguientes
caracteres: <<M>>, <<?>>, <<d>>, <<w>> y <<ñ>>?
\item ¿Qué número decimal, hexadecimal y binario se corresponde con el
retorno de carro?
\item Busca arte ASCII.
\end{enumerate}


\item Códigos de caracteres de 8 bits o ASCII extendido. Para poder usar
los caracteres de los diferentes idiomas se usan 8 bits y así
conseguimos 255 combinaciones (256 combinaciones contando el 0).\\

\begin{tabular}{l l}
$(1111\,1111)_2=(255)_{10}$&\\
\end{tabular}\\

Las 127 primeras combinaciones se corresponden con el ASCII y las 128
combinaciones nuevas son diferentes  para cada lengua. En Europa
occidental (español, francés, alemán, etc.) se usa la codificación
ISO-8859-1, también conocida como Latin-1. La ISO-8859-15 permite usar
el símbolo del euro (que entró en vigor en el 2002). La ñ se codifica
con el número decimal 241, que es el hexadecimal F1 y el ordenador
manejará el binario $1111\,0001$.

\begin{enumerate}
 \item ¿Qué número decimal, hexadecimal y binario se corresponde con el
símbolo del euro
(\euro) en la codificación ISO-8859-15 ?
¿Y en la codificación Windows-1252 (Windows la llama incorrectamente
ANSI)?
\item ¿Qué caracteres se corresponden con el número decimal 161 en las
codificaciones ISO-8859-1, ISO-8859-5 e ISO-8859-10?
\item La \href{https://es.wikipedia.org/wiki/ISO/IEC_8859}
{\underline{familia ISO-8859}} tiene variantes
para diferentes alfabetos. El ISO-8859-1 es para el alfabeto latino,
¿cuáles son las variantes para el alfabeto griego, árabe y cirílico?
\end{enumerate}

Con el ASCII extendido no se pueden usar caracteres de diferentes
codificaciones en un mismo documento.

\item Unicode: estándar que asigna a cada carácter de cualquier
idioma un número decimal único llamado punto de código, que se suele
expresar en hexadecimal precedido por U+. Por ejemplo, la ñ tiene
asignado el número decimal 241, que en hexadecimal es F1 y su punto de
código es U+F1. Los 127 primeros puntos de código coinciden
con el código ASCII.

Actualmente hay más de $100\,000$ caracteres definidos y esta cifra
puede aumentar según sea necesario. Además de caracteres de alfabetos
hay todo tipo de caracteres: musicales, matemáticos, emoticonos, incluso
\href{http://www.fileformat.info/info/unicode/char/1f4a9/index.htm}
{\underline{lo más inimaginable}}.
Consulta
el \href{http://www.unicode.org/charts/}
{\underline{juego de caracteres unicode}}. Puedes
copiar los caracteres y
pegarlos en OpenOffice o en gEdit. También puedes escribirlos
directamente pulsando \verb,Ctrl+Mayúscula+u, y luego el código de punto
del carácter en hexadecimal aunque este método depende del software
instalado (son necesarias las librerías GTK). Además la tipografía que
estés usando tiene que tener el carácter que pretendes escribir. En
OpenOffice, en el menú \verb,Insertar > Símbolos,,  dependiendo de la
fuente
que elijas podrás insertar maś o menos símbolos. De
esta manera puedes escribir griego clásico con sus acentos y espíritus
pero es mucho más cómodo instalar algún programa, por ejemplo
Thessalonica para OpenOffice, y escribir igual que escribimos las tildes
en castellano.

Con Unicode sí se puede tener un
\href{http://www.cl.cam.ac.uk/~mgk25/ucs/examples/UTF-8-demo.txt}
{\underline{documento con diferentes alfabetos}}.

\item UTF-32, UTF-16 y UTF-8. El código ASCII y el ASCII extendido
asignan a
cada carácter un número decimal y además especifican que en el ordenador
ese caracter se guarda con el mismo número en binario.

Sin embargo Unicode no dice cómo guardar el punto de código en el
ordenador en binario. La forma más sencilla es guardar cada número
decimal con su representación binaria. Para guardar $100\,000$ números
no sirven 8 bits puesto que solo nos permiten $2^8=256$ combinaciones.
Tampoco sirven $2^{16}=65\,536$. Sí valdrían 24 bits pero como los
procesadores trabajan con una longitud de palabra de 8, 16, 32, 64,
etc. bits es necesario manejar 32 bits y esta es por tanto la
codificación UTF-32 (UTF son las siglas en inglés de Formato de
codificación Unicode). Tiene el inconveniente de que para almacenar o
 trasmitir texto en inglés necesita cuatro veces más memoria que si
usáramos ASCII (aunque ASCII usa 7 bits para codificar realmente utiliza
8 siendo el octavo bit siempre 0) y la ventaja de que hay una relación
directa entre el
punto de código y su representación binaria en el ordenador. Por
ejemplo el asterisco (*) se representa\\

\begin{tabular}{l r}
en ASCII: & $0010\,1010$\\
y en UTF-32: & $0000\,0000\,0010\,1010$\\
\end{tabular}\\

lo que implica que el espacio de almacenamiento se multiplica por
cuatro y la velocidad de transmisión se divide por cuatro. Como esto es
muy ineficiente se implementó el UTF-8. Esta codificación usa un
número variable de bytes para codificar todos los caracteres Unicode
pero para los caracteres ASCII de 7 bits consigue que sigan ocupando un
byte. Incluso para los idiomas más usados usa solo dos bytes, dejando
para los caracteres menos usados el uso de tres, cuatro, cinco en
incluso seis bytes. Esta es
la \href{http://www.utf8-chartable.de/unicode-utf8-table.pl}
{\underline{codificación de Unicode a UTF-8}}.
\begin{enumerate}
 \item
Optativo:
\href{http://sysvar.net/es/juegos-caracteres-ii-unicode-y-utf }
{\underline{explicación de la codificación UTF-8}}.

\end{enumerate}
También existe el UTF-16 (Windows suele llamarla incorrectamente
Unicode) usa dos bytes para la mayoría de caracteres y
cuatro para el resto.

\begin{enumerate}
 \item Indica qué número binario usa el ordenador para representar la
letra ñ en las codificaciones ISO-8859-1 y UTF-8.
\item Mira el código html (para ello pulsa Ctrl+u) de la Wikipedia e
indica qué
codificación de caracteres usa. Ídem con la página web del instituto.
\item Comprueba en el navegador web qué codificación de caracteres
estás usando.
\item Crea un fichero con gEdit que contenga texto con tildes y
eñes y ábrelo con OpenOffice.
\item Abre este
\href{
http://www.juntadeandalucia.es/averroes/centros-tic/11003916/helvia/sitio/upload/ejercicio_codificaciones.txt.tar.bz2}
{\underline{fichero}} con un editor hexadecimal, por ejemplo Bless, y
escribe en la libreta los caracteres que muestra y su representación
binaria.
\end{enumerate}

A consecuencia de todo lo anterior, si el nombre de un fichero
se escribió en un ordenador
con el sistema operativo configurado con ISO-8859-1 y se traslada a
otro configurado con UTF-8,
todos los caracteres que no pertenezcan a ASCII (tildes, ñ, ¿, ¡, etc.)
 no se verán. Por eso, para aumentar la portabilidad, es mejor seguir
estas recomendaciones a la hora de escribir el nombre de un fichero:
\begin{enumerate}
 \item Caracteres permitidos:

\verb,abcdefghijklmnopqrstuvwxyz, (letras minúsculas)\\
\verb,1234567890, (dígitos)\\
\verb,_, (guión bajo)\\
\verb,., (punto) pero no puede empezar por él (porque estonces es oculto
en sistemas tipo Unix como GNU/Linux o Apple Mac).
\item Longitud: 12 caracteres sería el máximo de portabilidad. Algo
razonable
actualmente serían 100 caracteres como  mucho.
\end{enumerate}

\item Ficheros de texto simple. Son ficheros que solo
tienen
caracteres (pueden estar codificados como ASCII, codificación de 8 bits,
UTF o cualquier otra válida) y que no tienen ninguna información de
formato (negritas, tablas, imágenes, etc.). También se llaman de
ficheros de texto plano (por una incorrecta traducción de
\textit{plain text}), ficheros ASCII  y ficheros txt.
Por contraposición se llaman ficheros binarios al resto, como por
ejemplo una
foto en formato jpg. Si la abres con un editor de texto simple no
verás ningún carácter con sentido. En realidad todos los ficheros están
en binario pero solo los que abre un editor de texto se llaman de
texto.

\item Fin de línea en ficheros de texto simple. Conforme escribimos con
una máquina de escribir el carro se desplaza
hacia la izquierda hasta que se acaba la línea. Para continuar en la
línea siguiente hay que hacer dos cosas: girar el tambor una línea y
mover el carro hacia la derecha hasta el principio de la línea. Estos
dos movimientos vienen en el código ASCII: LF (línea nueva, código
decimal 10) y CR (retorno de carro, número decimal 13). En un archivo de
texto se indica la línea nueva de diferente manera según el sistema
operativo: en GNU/Linux y Mac OS X  solo con el carácter LF, en Windows
con los caracteres CRLF y en Mac antes del OS X solo con CR. Si alguna
vez abres un
fichero en Windows y te encuentras con una desagradable única línea
muy larga pues ya sabes que has abierto un archivo de texto hecho en
GNU/Linux (aunque los editores modernos suelen hacer la conversión
automáticamente). Cuando se transfieren ficheros de texto por FTP el
programa añade o quita los LF o CR necesarios para que el fichero se vea
correctamente en el sistema operativo de destino. Incluso le modifica
también la codificación de caracteres. Generalmente el programa de FTP
hace esto automáticamente aunque se puede equivocar al detectar el tipo
de fichero y por eso  se puede indicar manualmente el tipo de
transmisión. Sin embargo si transmitimos ficheros binarios como texto
estropearemos el fichero puesto que se le añadirán bytes y eso puede
hacer que ese fichero quede corrupto y ya no sirva.
\begin{enumerate}
 \item Comprueba con un editor hexadecimal cómo se codifica el fin de
 línea en estos
\href{http://www.juntadeandalucia.es/averroes/centros-tic/11003916/helvia/sitio/upload/ejercicios_fin_linea.tar.bz2}
{\underline{ficheros}}.
\end{enumerate}

\item Ajuste de la longitud de la línea en ficheros de texto simple.
Puede ser estático y dinámico. En el primero nosotros ajustamos la
longitud de las líneas pulsando la tecla
\verb,Entrar, y en el segundo el editor de textos ajusta la longitud de
la línea al tamaño de la ventana. En inglés al primero se le llama
\textit{hard wrap} y al segundo \textit{soft wrap}. En los editores de
texto se puede ajustar esta preferencia y suele llamarse
\verb,ajuste de línea estático, o \verb,activar ajuste de línea,. El
ajuste dinámico
(\href{
http://www.juntadeandalucia.es/averroes/centros-tic/11003916/helvia/sitio/upload/ajuste_linea_dinamico.txt.tar.bz2}
{\underline{ejemplo con ajuste dinámico}}, ábrelo con gEdit y
OpenOffice)  es muy útil en las páginas web o en
los libros digitales puesto que se ajustan automáticamente al tamaño de
la pantalla (el texto de una página web se ve bien en una pantalla de
ordenador de 50 cm de ancho y en una pantalla de móvil de 4 cm). Sin
embargo en programación y en ficheros de configuración es imprescindible
usar ajuste estático porque siempre se trabaja por líneas y una línea
corta facilita el trabajo y además con ajuste dinámico no sabes dónde
realmente finaliza una línea. Para cortar las líneas largas puedes usar
los siguientes comandos:\\
\verb,fold -s ajuste_linea_dinamico.txt ,\\
\verb,fmt ajuste_linea_dinamico.txt ,

que te muestran el resultado en la pantalla. Puedes copiar y pegar
dicho resultado pero es más  sencillo enviar la salida a otro fichero:

\verb,fold -s ajuste_linea_dinamico.txt > ajuste_linea_dinamico_hard.txt,\\
\verb,fmt ajuste_linea_dinamico.txt > ajuste_linea_dinamico_hard.txt,


\item Tareas y notas. Un simple fichero de texto simple, escrito según
unas reglas, puede ser
más eficiente para gestionar tareas que una completa herramienta visual.
Las reglas se llaman \href
{http://eltelardelgeek.com/2013/12/13/todo-txt-simple-y-pequena-maravilla-para-gestionar-tareas/}
{\underline{todo.txt}} (del inglés \textit{to do}, por hacer).
\href{http://todotxt.com/}{\underline{Página oficial de todo.txt}}. De
la misma manera un único fichero en texto simple  puede ser
más eficiente para
\href{http://sabiavida.com/uno-grande-y-de-texto/}{\underline{gestionar
las notas}} que muchas herramientas visuales.

\begin{enumerate}
 \item Descarga el \href{
 http://www.juntadeandalucia.es/averroes/centros-tic/11003916/helvia/sitio/upload/tareas.txt.tar.bz2
 }{\underline{ejemplo de todo.txt}}, ábrelo y
busca (con la herramienta de búsqueda del editor de textos) todas las
tareas relacionadas con <<+casa>>. Hazlo también ejecutando
\verb,cat tareas.txt | grep "+casa", o ejecutando\\
\verb,grep "+casa" tareas.txt,.


\end{enumerate}


\item Nombre de los signos ortográficos del teclado. Muchas veces no
sabemos el nombre de los caracteres más habituales, incluso los que se
introducen fácilmente con el teclado, veámoslos.

\begin{enumerate}
 \item Signos \textsc{ASCII} (7 bits):
\begin{longtable}{l l}
$<>$  &antilambdas o diples\\
,   &coma (comma en inglés)\\
;   &punto y coma (semicolon en inglés)\\
.   &punto (dot o period en inglés)\\
:   &dos puntos (colon en inglés)\\
-   &guion (hyphen en inglés)\\
\_  & guion bajo o subraya (underscore en inglés)\\
\{\}  &llaves (braces en inglés)\\
\`{}  &acento grave (sin acompañar a ninguna letra)\\
\textasciicircum  & acento circunflejo\\
+   &más (plus en inglés)\\
*   &asterisco\\
$[ \, ]$ & corchetes (brackets en inglés)\\
\textbackslash  & contrabarra, antibarra o barra inversa (backslash en
inglés)\\
!  &cierre de exclamación \\
$\rvert$   &pleca\\
\textquotedbl &comillas dobles mecanográficas\\
@   &arroba (at en inglés)\\
\#  &almohadilla, número o cantidad (hash en inglés). No confundir con
sostenido:
$\sharp$ \\
\$  &dólar o pesos\\
\%  &tanto por ciento\\
\&   &et (ampersand en inglés)\\
/   &barra o diagonal (slash en inglés)\\
()  &paréntesis\\
=   &igual\\
\textquotesingle & comillas simples mecanográficas\\
?  &cierre de interrogación \\
\~{}  &  virgulilla (tilde en inglés)\\
\end{longtable}
\item Signos de codificaciones de más de 7 bits
\begin{longtable}{l l}
\'{}  &acento agudo (sin acompañar a ninguna letra)\\
á  & vocales con acento agudo (tilde)\\
à  &vocales con acento grave\\
Ç   &cedilla\\
\euro  & euro\\
º &o volada o voladita (por ejemplo 1.º: primero)\\
ª &a volada o voladita (por ejemplo Mª: María)\\
·   &punto alto\\
¡  &apertura de exclamación \\
¿  &apertura de interrogación \\
<< >> & comillas latinas\\
$\prime$ &índice (por ejemplo $23^\prime$: 23 minutos o $x^\prime$: $x$
prima  o primera derivada de $x$)\\
`'   &comillas simples\\ % también con \textquoteleft y \textquoteright
' & apóstrofo\\
`` '' &comillas dobles inglesas\\% también con \textquotedblleft y
% \textquotedblright
---  &raya (dash en inglés)\\
$-$ & menos (de menor a mayor longitud: guion, menos, raya)\\
\end{longtable}

\end{enumerate}



\end{enumerate}

\subsection{Tipos de sistemas operativos}
\begin{enumerate}
 \item Hardware: parte física del ordenador, todo lo que podemos
tocar. Ejemplo: placa base, memoria RAM, procesador, pantalla, caja,
etc.

\item Software: parte intangible del ordenador, los datos y
los programas.

\item Algoritmo: conjunto de instrucciones que permite realizar
una tarea. Ejemplo: una receta de cocina, las instrucciones de un
aparato, cómo se realiza una división, etc.

\item Programa informático: conjunto de instrucciones que
permite realizar una tarea en el ordenador. Por ejemplo el navegador
de archivos permite gestionar los archivos y carpetas.

\item Un programa siempre tiene dos ficheros: el código fuente y el
código máquina o ejecutable. El código fuente está escrito en algún
lenguaje de programación (C, Java, etc.) y es un fichero entendible por
personas. El código máquina, sin embargo, solo es entendible por el
ordenador. Al proceso de transformar el código fuente en ejecutable se
le denomina compilar y lo realiza un programa llamado compilador.

\item Sistema operativo: programas imprescindibles
para que el
ordenador funcione. Dentro del SO la parte más básica se
llama núcleo (\textit{kernel} en inglés) y es el programa que se
encarga de distribuir los recursos del ordenador al resto de programas.
El concepto de <<imprescindibles>> es variable pero se considera normal
que un sistema operativo lleve navegador web, procesador de textos e
incluso juegos.

\item Aplicación informática: programa que permite a un usuario
realizar una tarea. Como vemos el término general es programa y sistema
operativo o aplicación  solo es una cuestión de matiz.

\item Software libre y privativo. Un programa es software libre si
cumple estas cuatro condiciones:
\begin{enumerate}
 \item Se puede ver su código fuente (su algoritmo).
 \item Se puede modificar su código fuente.
 \item Se puede usar como se quiera.
 \item Se puede compartir e instalar todas las veces que se quiera.
\end{enumerate}
Ejemplo: GNU/Linux. Un programa es software privativo si no es software
libre. Ejemplo: Windows.
\begin{enumerate}
 \item ¿Se puede vender el software libre?
 \end{enumerate}
Generalmente el software privativo cuesta dinero y sólo se puede
instalar en un ordenador. La gente se ríe de esto porque generalmente lo
piratea y lo instala en varios ordenadores, así que piensa que le sale
gratis.  Pero hay que saber que en los centros públicos (ayuntamientos,
ministerios, policía, universidades, centros de salud...) el software es
legal y se pagan y se cumplen las licencias. ¿Y quién
paga
eso? En realidad a las compañías realmente les interesa que haya
piratería
porque crea usuarios que posteriormente en su trabajo exigirán el
software al que están acostumbrados. Por eso es encomiable el esfuerzo
por usar GNU/Linux en los centros educativos de Andalucía, Extremadura,
Madrid, Valencia, etc.

\item Analogía entre el modelo de desarrollo del software libre y el de
la ciencia. Te habrás dado cuenta que todo lo que aprendes en el
instituto es libre. Nadie pone restricciones al conocimiento. Es más los
profesores tratan de que aprendas lo más posible. Nadie pone
restricciones a que uses el teorema de Pitágoras todas la veces que
quieras, ni a que se lo enseñes a tus amigos, ni a que escribas un libro
en el que lo expliques\ldots  Bien pues así es como avanza la ciencia,
compartiendo el conocimiento.
De esta manera no hay que reinventar la rueda dos veces y entre todos
siempre es más fácil avanzar. Pues el software libre funciona igual, se
comparten los conocimientos y
se permite mejorar los programas a cualquiera, así se avanza mucho
rápido y se consiguen mejores programas.

Por contraposición el software privativo funciona ocultando la
información. No es un modelo muy justo pues nadie hace un programa
partiendo de cero, siempre usamos conocimiento generado por
otras personas. Como decía Newton: \textit{Si he logrado ver más lejos,
ha sido porque he subido a hombros de gigantes}, en referencia a todo el
conocimiento generado por sus antecesores.

\item Arquitectura de ordenadores. Muchas veces decimos indistintamente
ordenador y PC (Personal Computer), pero no son sinónimos, un PC es un
tipo de ordenador. Los ordenadores se clasifican por su arquitectura,
que es el conjunto de instrucciones que usa. Podemos pensar en el
conjunto de instrucciones como el lenguaje que usa el ordenador
internamente. \\

\begin{tabular}{|p{4.5cm}| p{10cm}|}
\hline
Arquitectura & Uso\\  \hline
PC 32 bit (80386)&  ordenador personal \\  \hline
PC 64 bit (i3, Athlon 64)& ordenador personal\\  \hline
PowerPC &  ordenadores antiguos de Apple, supercomputador Mare
Nostrum, videoconsolas PS3, xbox, etc.\\  \hline
ARM &  la mayoría de los teléfonos móviles (dispositivos empotrados)\\
\hline
MIPS & videoconsola playstation, sistemas empotrados, etc.\\ \hline
SUN SPARC &  servidores potentes\\ \hline
DEC VAX y DEC Alpha & ordenadores muy populares en los 80 y  90 en las
universidades y empresas. Daban servicio a cientos de usuarios a la
vez (sin entorno gráfico)\\ \hline
\end{tabular}\\

Cada arquitectura tiene un compilador que permite
traducir el código fuente en código ejecutable en esa máquina. Para
portar un programa a diferentes arquitecturas se ha de compilar en cada
de ellas.

\item Arquitectura PC. Procesadores pertenecientes a la arquitectura PC:
\begin{enumerate}
 \item \href{http://www.cpu-world.com/CPUs/CPU.html}
{\underline{fabricados por Intel}} :
8086, 80186, 80286, 80386, 80486,
Pentium, Celeron, Atom, Core i3, Core i5, Core i7, Xeon, Itanium, etc.
\item \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Anexo:Procesadores_AMD}
{\underline{fabricados por AMD}}: AM-386, AMD-486,
K5, K6, Athlon, Duron, Sempron, Opteron,  Turion, Phenom, Fusion, FX,
etc.
\end{enumerate}

\href{
http://www.lamitadmas1.net/informatica-e-internet/118845-lista-procesadores-intel-y-amd-de-mayor-a-menor-rendimiento.html}
{\underline{Comparativa entre Intel y AMD}}.
\href{http://www.tomshardware.com/reviews/cpu-hierarchy,4312.html}
{\underline{Otra comparativa entre Intel y AMD}}.

\href{http://www.intel.com/products/processor_number/spa/}
{\underline{Más información sobre procesadores Intel}}.

Cuando decimos <<x86>> nos referimos a que es
compatible con el juego de instrucciones del 8086 (16 bits). Del mismo
modo <<i386>> indica que es compatible con el juego de instrucciones del
80386 (32 bits) y <<amd64>> indica que es compatible con
los procesadores Intel o AMD de 64 bits.

\item Sistema operativo GNU/Linux. En los años 70 los
ordenadores eran grandes y costosas máquinas a las
que se conectaban cientos de usuarios en modo texto. El sistema
operativo más habitual por su potencia y estabilidad era Unix
(multiusuario y multitarea). En aquella época el software se compartía
puesto que surgía en un ambiente universitario y porque lo realmente
caro eran los ordenadores. Sin embargo hacia finales de los 70 este
panorama cambió y muchas empresas comenzaron a no entregar el código
fuente de los programas. Esto también ocurrió con Unix. Richard Stallman
se dio cuenta de este problema y en 1984 creó el proyecto GNU. Este
proyecto consistía en crear un sistema operativo tipo Unix pero libre.
Mucha gente se unió a dicho proyecto y en 1991 tan solo le faltaba el
núcleo del sistema operativo. Por
otro lado en 1981 surgió el PC. Funcionaba con el sistema operativo
MS-DOS
(monousuario y monotarea), que era una imitación de Unix adaptada a la
poca capacidad de un PC, comparada con las grandes máquinas en las que
corría Unix. Era imposible instalar Unix en un PC porque no tenía ni
espacio de disco ni potencia para correr dicho sistema operativo. En
1991 Linus Torvalds escribió un núcleo tipo Unix para PC, así que ya
teníamos un sistema operativo completo llamado GNU/Linux, que era tipo
Unix (con todas las ventajas que eso tiene) y que corría en PC.
Posteriormente se adaptó GNU/Linux a otras arquitecturas y actualmente
corre en la mayoría de ellas. Con la mejora del rendimiento de los PC y
su bajada de precio debido a su alto número de ventas, la arquitectura
PC actualmente está muy extendida, incluso en supercomputadores que usan
miles de procesadores.

La seguridad y estabilidad de los sistemas tipo Unix se debe a su
historia, ya que surgieron en un ambiente de red y en ordenadores muy
costosos que prestaban servicio ininterrumpidamente. Sin embargo
MS-DOS y  Windows estaban destinados a un ambiente sin red y para un
solo usuario, por lo que su diseño nunca ha sido el adecuado para tener
seguridad y estabilidad.

\begin{enumerate}
 \item ¿Qué problema tuvo Richard Stallman con una impresora?
 \item ¿Qué beca recibió Stallman y de cuánto importe fue?
 \item ¿De qué país es Linus Torvalds?
 \item Busca la página del proyecto GNU que explica su historia.
 \end{enumerate}


\item Licencia Pública General de GNU (siglas en inglés: GPL). Licencia
que protege a un programa
como software libre. Por tanto garantiza al usuario final las cuatro
libertades del software libre: estudiar, modificar, usar y compartir.
Tiene un comportamiento vírico puesto que cualquier modificación de un
programa libre tiene que licenciarse con la GPL. Por ejemplo, CUPS es un
sistema de impresión para Unix con licencia GPL.  Apple lo usa en su OS
X y las mejoras que realiza siguen teniendo licencia GPL y
por tanto benefician a todo el mundo. Si no usara la GPL las mejoras de
Apple serían solo para ella. Ejemplos
de software con licencia GPL:
Firefox, OpenOffice, Emule, $\mu$torrent, VLC, etc.

\item Licencia de Documentación Libre GNU (siglas en inglés: FDL): ídem
a la GPL pero para documentación y libros.

Se usa en:
\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Portada}
{\underline{Wikipedia}},
\href{https://es.wikibooks.org/wiki/Portada}{\underline{Wikilibros}},
librería \href{http://www.traficantes.net/}{\underline{Traficantes
de sueños}}, en los proyectos
\href{http://www.gutenberg.org/}{\underline{Gutenberg (libros)}},
\href{http://www.gutenberg.org/wiki/Gutenberg:The_Sheet_Music_Project}
{\underline{Gutenberg (partituras)}},
\href{http://www.mutopiaproject.org/}{\underline{Mutopia
(partituras)}}, etc.

Por ejemplo, si un profesor/a escribe un libro de texto con licencia
FDL cualquier otro profesor/a puede posteriormente adaptar el libro a su
gusto o necesidad y esa adaptación estará también disponible con
licencia FDL. Si un gobierno encarga a una editorial escribir libros de
texto con licencia FDL se obtendrían libros  mucho más económicos y
flexibles puesto que la editorial debe facilitar el fichero fuente
con el que se generó el libro para poder adaptarlo posteriormente.

\begin{enumerate}
\item ¿Qué es el copyleft?
 \item ¿Qué son las licencias Creative Commons? ¿Qué tipos hay?
\item Busca en el catálogo de la biblioteca del instituto (en la web)
los libros:
\textit{Software libre para una sociedad libre}, de Richard Stallman,
\textit{Cultura libre. Cómo los grandes medios usan la tecnología y las
leyes para encerrar la cultura y controlar la creatividad}, de Lawrence
Lessig y  \textit{Copia este libro}, de David Bravo Bueno.
\item Descarga los libros anteriores de la librería Traficantes de
sueños.

\item \href{
http://www.juntadeandalucia.es/averroes/centros-tic/11003916/helvia/sitio/upload/restricciones_digitales.html
}{\underline{Consulta la reseña de los libros anteriores}}.
\end{enumerate}

\item Distribuciones GNU/Linux. Los programas que forman un
sistema GNU/Linux se encuentran
dispersos por todo internet y  por tanto resulta bastante pesado
descargárselos todos  uno mismo. Existen empresas y
organizaciones sin ánimo de lucro  que recopilan
todos los programas necesarios en un CD o memoria USB y además le añaden
un programa para facilitar la instalación en el ordenador. Bien pues
estos CD o memorias USB son distribuciones GNU/Linux. La principal
diferencia entre ellas es cómo gestionan la instalación y
desinstalación de software pero a efectos de usuario son todas bastante
similares. Ejemplos: Debian,
Ubuntu, Red Hat, Fedora, Suse, GnuLinEx (originalmente se llamó Linex),
Guadalinex.
\begin{enumerate}
 \item ¿De dónde proviene el nombre Debian?
 \item ¿De dónde provienen los nombres de las versiones de Debian?
 \item ¿En qué se diferencia Debian de Ubuntu?
 \item ¿Qué significado tienen los números de versión en Ubuntu?
\item ¿Qué versión está vigente en Debian y Ubuntu?
\item ¿Cuáles fueron las dos primeras distribuciones españolas?
\item ¿Cuál es la última versión de Guadalinex versión Ciudadano/a? ¿De
qué distribución deriva?
\item ¿Cuáles son las dos últimas versiones de Guadalinex EDU? ¿De qué
distribuciones derivan?
\item ¿Qué distribución usan en el CERN y en el Fermilab?
\item Busca dos distribuciones que sirvan para equipos antiguos?
\end{enumerate}
\item \href{
https://es.wikipedia.org/wiki/Anexo:Implementaciones_de_sistemas_operati
vos}
{\underline{Ejemplos de sistemas operativos}}: los más habituales
podemos agruparlos en dos familias: Unix y Windows. Dentro de la primera
estarían las distribuciones GNU/Linux, Apple Mac OS X, FreeBSD, Solaris
de SUN Microsystems, HP-UX de Hewlett-Packard, AIX de IBM, etc.
 y dentro de la segunda las versiones de Windows.

\item Software malicioso (malware en inglés). En los sistemas GNU/Linux
es difícil infectarse por software malicioso debido a su diseño tipo
Unix y a ser software libre. Estas son las razones concretas:
\begin{enumerate}
 \item El estricto sistema de permisos impide que un virus ejecutado
como usuario normal infecte el sistema operativo o las carpetas del
resto de usuarios del ordenador, tan solo afecta a los datos del
usuario.

\item Este mismo sistema de permisos nos obliga a marcar un virus como
ejecutable, por lo que es difícil que lo ejecutemos sin darnos
cuenta. Por tanto hemos de extremar la precaución al ejecutar
ficheros de los que no conozcamos su procedencia.

\item Si solo instalamos software libre tenemos la garantía de que
podemos
acceder al código fuente y comprobar que no hay código malicioso. De
la misma manera el sistema de distribución de software a través de
repositorios oficiales garantiza que dicho software está auditado por
gran cantidad de personas.

\item Cualquier fallo de seguridad se corrige en poquísimo tiempo por
la comunidad de software libre, que está formada por programadores
voluntarios y a sueldo de empresas y gobiernos. Y teniendo el sistema
actualizado tenemos el sistema protegido.

\item Aunque mucha gente piensa que no hay virus en GNU/Linux porque
poca gente lo usa este es un argumento equivocado, la mayoría de los
servidores empresariales, de las administraciones públicas y de internet
usan GNU/Linux, por ejemplo:\\
\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Plataforma_de_Google}
{\underline{Google usa más de dos millones de servidores ejecutando
GNU/Linux}}.

\end{enumerate}







\end{enumerate}



%http://miktex.org/download
\end{document}
